\chapter{Introduction to Machine Learning}

\textbf{Resorcess}
\begin{itemize}
    \item ... 
\end{itemize}

\newpage

\section{Design thinking}

\section{Litreture search}
\textbf{Tips}
\begin{itemize}
\item If you tink about it, chanses are that somone else has as well. Therefore it is very important
  that there is a stable foundation on projects that has not already beed done. If it has been done
  but the project differs from the existing solutions, that is fine. But empfasise what the diffrence is.
\item A reaseach project often draws knolage from several fealds. An example would be a project
that looked at the application of artificial intelligence methods to predict breast cancer
rates in patients – thus drawing together the two fields of medical science and artificial
intelligence. 
\item First define what are you looking for.
\item \textit{relevance tree}, \textit{spider diagram} or \textit{research territory map} are good ways to find the realevance in the litreture you find useful in our prodject. 
\end{itemize}


- vi moste höja vår nivå, det är högre nivå i denna kursen
åsikter ska inte varamed
Kolla författaren
Bra referenser.
Ha flera omberoende referenser
kolla regler system booken
ta insperation för hur man skriver bra texter som man läser
vi kommer läsa mer än 30 totalt

IEEE should be use. BUt go for the mall. Dont just have number but try to understand it. Figure 3 is best to describe if it is on diffrent page. Dont have clickle text.

Vi har relaterat arbete. Ett par sidor relaterat arbete.

Man år andvända vi, blir lättare att läsa. Lätt läst är viktigt
ej talspråk
ej förtärknings språk
objektiv (käller, ej åskikter)
konsekvent stil svårt att ha flera,

\section{g}
usa (privacy)
att ingen ska ta din data 

eu (integretet)
att datan ska haterat på ett bra och godkänt sätt

gdpr 
if personlig data
if behandling (insamling också, digital)
if registerande inom eu
then gdpr

if not lagrig grund
eller not princisp
    if ansvarige
    
behöver vi data
balansera andvändaren och företaget

anymisering du behandlar data därmef gdpr. sen behöver du inte tänka på det

måste kunna bevisa att du har gjort det

DPbD data protektion by design

spara aldrig lösenord i klar text

\section{Pattent}
självstudie kurs kolla studium.

Namnet får inte referera till produktern

25år design kyd geographismkt

upphovsrätt R namn år

håll hemligt innan patent annars får man inte det

teknat, avtal

\section{df}
små steg energi intense

dont have alwae running

we should use mål as a refrence, this is realy imortant even fn says it is

make disition based on mål

färg blind

kolla på vad som tar energi

development hålbarhat
readability

\section{c}

backrund läg fokus

innan man har fåt granskad kan man publicera på denna sidan https://arxiv.org/

Kolla på wikipedia för primär källor

\url{https://libguides.ub.uu.se/}  får bra resurcer
kola tidskrifter för att kolla peer review
